https://github.com/netology-code/sysadm-homeworks/blob/devsys10/02-git-01-vcs/README.md (2021-10-26)

---

# Домашнее задание к занятию «2.1. Системы контроля версий.»

## Задание №1 – Создать и настроить репозиторий для дальнейшей работы на курсе.

В рамках курса мы будем писать скрипты и создавать конфигурации для различных систем, которые необходимо сохранять для будущего использования. 
Поэтому первым делом надо создать и настроить локальный репозиторий, после чего добавить удаленный репозиторий в github.

Создайте репозиторий и первый коммит:

1. Зарегистрируйте аккаунт на https://github.com/ (если вы предпочитаете другое хранилище для репозитория, можно использовать его).
1. Создайте публичный репозиторий, который будете использовать дальше на протяжении всего курса, желательное название `devops-netology`.
   Обязательно поставьте галочку `Initialize this repository with a README`. 
    ![Диалог создания репозитория](img/github-new-repo-1.jpg)
1. Склонируйте репозиторий, используя https протокол (`git clone ...`) 
    ![Клонирование репозитория](img/github-clone-repo-https.jpg)
1. Перейдите в каталог с клоном репозитория (`cd devops-netology`)
1. Произведите первоначальную настройку git, указав свое настоящее имя (пожалуста, используйте настоящие имена, 
нам так будет проще общаться) и email (`git config --global user.name` и `git config --global user.email johndoe@example.com`).
1. Выполните команду `git status` и запомните результат.
1. Отредактируйте файл `README.md` любым удобным способом, тем самым переведя файл в состояние `Modified`.
1. Еще раз выполните `git status` и продолжайте проверять вывод этой команды после каждого последующего шага. 
1. Давйте теперь посмотрим изменения в файле `README.md` выполнив команды `git diff` и `git diff --staged`.
1. Переведите файл в состояние `staged` (или как говорят просто добавьте файл в коммит) командой `git add README.md`.
1. И еще раз выполните команды `git diff` и `git diff --staged`. Поиграйте с изменениями и этими коммандами, чтобы четко понять
что и когда они отображают. 
1. Теперь можно сделать коммит `git commit -m 'First commit'`.
1. И еще раз посмотреть выводы команд `git status`, `git diff` и `git diff --staged`.

Создадим файлы `.gitignore` и второй коммит:

1. Создайте файл `.gitignore` (обратите внимание на точку в начале файла), проверьте его статус сразу после создания. 
1. Добавьте файл `.gitignore` в следующий коммит (`git add...`).
1. На одном из следующих блоков мы будем изучать `Terraform`, давайте сразу же создадим соотвествующий каталог `terraform` и внутри
этого каталога файл `.gitignore` по этому примеру: https://github.com/github/gitignore/blob/master/Terraform.gitignore.  
1. В файле `README.md` опишите своими словами какие файлы будут проигнорированы в будущем благодаря добавленному `.gitignore`.
1. Закоммитте все новые и измененные файлы. Комментарий к коммиту должен быть `Added gitignore`.

Экспериментируем с удалением и перемещением файлов (третий и четвертый коммит).

1. Создайте файлы `will_be_deleted.txt` (с текстом `will_be_deleted`) и `will_be_moved.txt` (с текстом `will_be_moved`) и закоммите их с комментарием `Prepare to delete and move`.
1. В случае необходимости обратитесь к официальной документации: https://git-scm.com/book/ru/v2/Основы-Git-Запись-изменений-в-репозиторий ,
здесь подробно описано как выполнить последующие шаги. 
1. Удалите файл `will_be_deleted.txt` с диска и из репозитория. 
1. Переименуйте (переместите) файл `will_be_moved.txt` на диске и в репозитории, чтобы он стал называться `has_been_moved.txt`.
1. Закоммитте результат работы с комментарием `Moved and deleted`.

Проверка изменений. 
1. В результате предыдущих шагов в репозитории должно быть как минимум пять коммитов (если вы еще сделали какие-нибудь промежуточные – нет проблем):
    * `Initial Commit` – созданный гитхабом при инициализации репозитория. 
    * `First commit` – созданный после изменения файла `README.md`.
    * `Added gitignore` – после добавления `.gitignore`.
    * `Prepare to delete and move` – после добавления двух временных файлов.
    * `Moved and deleted` – после удаления и перемещения временных файлов. 
2. Проверьте это используя комманду `git log` (подробно о формате вывода этой команды мы поговорим на следующем занятии, 
но посмотреть что она отображает можно уже сейчас).

Отправка изменений в репозиторий. 
1. Выполните команду `git push`, если git запросит логин и пароль – введите ваш логин и пароль от github. 

В виде результата выполнения задания приложите ссылку на репозиторий. 

## Задание №2 – Знакомство с документаций

Один из основных навыков хорошего специалиста это уметь самостоятельно находить ответы на возникшие вопросы.
Чтобы начать знакомиться с документацией просто выполните в консоли команды `git --help`, `git add --help` и изучите их вывод.  

 
 ---

## Как сдавать задания

Обязательными к выполнению являются задачи без указания звездочки. Их выполнение необходимо для получения зачета и диплома о профессиональной переподготовке.

Задачи со звездочкой (*) являются дополнительными задачами и/или задачами повышенной сложности. Они не являются обязательными к выполнению, но помогут вам глубже понять тему.

Домашнее задание выполните в файле readme.md в github репозитории. В личном кабинете отправьте на проверку ссылку на .md-файл в вашем репозитории.

Также вы можете выполнить задание в [Google Docs](https://docs.google.com/document/u/0/?tgif=d) и отправить в личном кабинете на проверку ссылку на ваш документ.
Название файла Google Docs должно содержать номер лекции и фамилию студента. Пример названия: "1.1. Введение в DevOps — Сусанна Алиева".

Если необходимо прикрепить дополнительные ссылки, просто добавьте их в свой Google Docs.

Перед тем как выслать ссылку, убедитесь, что ее содержимое не является приватным (открыто на комментирование всем, у кого есть ссылка), иначе преподаватель не сможет проверить работу. Чтобы это проверить, откройте ссылку в браузере в режиме инкогнито.

[Как предоставить доступ к файлам и папкам на Google Диске](https://support.google.com/docs/answer/2494822?hl=ru&co=GENIE.Platform%3DDesktop)

[Как запустить chrome в режиме инкогнито ](https://support.google.com/chrome/answer/95464?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=ru)

[Как запустить  Safari в режиме инкогнито ](https://support.apple.com/ru-ru/guide/safari/ibrw1069/mac)

Любые вопросы по решению задач задавайте в чате Slack.

---